保护煤柱是指：为保护受护对象，留存井下不予采出的部分煤炭资源。保护煤柱的留设方法包括垂直剖面法和垂线法等。

# 垂直剖面法

利用垂直剖面法留设保护煤柱时，重要方向为煤层走向和倾向。

其几何要素包括：

1. 上山、下山方向移动角、走向移动角、松散层移动角
2. 煤层倾角、平均采深、松散层厚度
3. 保护范围、预留距离等

# 垂线法

利用垂线法留设保护煤柱时，重要方向为建筑物或构筑物的轴向。

## 斜交剖面移动角计算公式

根据伪倾角公式 $\tan\alpha'=\tan\alpha\cos\theta$ 得

$$
\begin{aligned}
  \cot\beta' &= \sqrt{\cot^2\beta\cos^2\theta+\cot^2\delta\cos^2\theta} \\
  \cot\gamma' &= \sqrt{\cot^2\gamma\cos^2\theta+\cot^2\delta\cos^2\theta}
\end{aligned}
$$

其中， $\theta$ 为斜交方向与煤层走向在水平面的夹角。

# 留设方法

1. 根据受护级别，确定地面保护边界
2. 根据松散层厚度及移动角，确定松散层保护边界
3. 确定保护煤层边界

[目录](./../../README.md)
